\documentclass[a4paper,11pt,twocolumn]{article}    
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}       
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage{times}     
\usepackage{amsthm}
\newtheorem{theorem}{Theor}[section]
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Algoritmus}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definice}
\newtheorem{lemma}{Věta}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amsmath}
 

\begin{document}
\onecolumn
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
	\Huge
	\textsc{Fakulta informačních technologií
Vysoké učení technické v Brně}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
{ \LARGE Typografie a publikování - 2. projekt\\
Sazba dokumentů a matematických výrazů\\}
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
{\Large 2014 \hfill
Ján Jusko}

\newpage
\setcounter{page}{1}
\twocolumn
\section*{Úvod}
\noindent
V této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rovnice}) nebo definice \ref{definice} na straně \pageref{definice}).
\par
Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.
\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje card$(V)$ kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s operací konkatenace. Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$. Nechť $V^+ = V^* - \{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s operací konkatenace. Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme $abeceda$. Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje occur$(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v řetězci $w$ a sym$(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce~$w;$ například sym$(abcd,3)=c$.
\par
Nyní zkusíme sazbu definic a vět s využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{definition}
\label{definice}
Bezkontextová gramatika  \emph{je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$  je totální abeceda, $T \subseteq V$ je abeceda terminálů $S \in (V-T)$ je startujíci symbol a $P$ je konečná množina \emph{pravidel} tvaru $q\colon A\rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T),\alpha \in V^* $ a $q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů. Pokud $q\colon A\rightarrow \alpha\in P,\gamma,\delta\in V^*$, $G$ provádí derivační krok z $\gamma A \delta$ do $\gamma\alpha\delta$ podle pravidla $q\colon A\rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A\delta \Rightarrow\gamma\alpha\delta [q\colon A\rightarrow\alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A\delta \Rightarrow\gamma\alpha\delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m\geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$. }
\end{definition}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).

\begin{algorithm}
Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G=(N,T,P,S)$.
\begin {enumerate}
\item\label{nad} Pro každé pravidlo $p\in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z $N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z kroku \ref{nad}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end {enumerate}
\end{algorithm}

\begin{definition}
Jazyk \emph{definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w\in T^*|S\Rightarrow^* w\}$.}
\end{definition}

\subsection{Podsekce obsahující větu}

\begin{definition}
\emph{Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je} bezkontextový jazyk,\emph{když a jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.}
\end{definition}

\begin{definition}
\emph{Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L$ je bezkontextový jazyk\} nazývame} třídou bezkontextových jazyků.
\end{definition}

\begin{lemma}
\label{veta1} Nechť $L_{abc}=\{a^n b^n c^n | n\geq 0\}$. Platí, že $L_{abc}\notin \mathcal{L}_{CF}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta1}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. \vspace{15pt}
$$\sqrt[x^2]{y_{0}^3} \quad \mathbb{N}=\{0,1,2,\dots\} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$$
\par
V rovnici (\ref{rovnice}) jsou využity tři typy závorek s různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
\label{rovnice}
\bigg\{ \Big[ \big( a+b \big) *c \Big]^d +1 \bigg\} = x \\
\lim_{x \to \infty} \frac{\sin^2x+\cos^2x}{4} = y \nonumber
\end{eqnarray}

\par
V této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty} f(n)$  v normálním odstavci textu. Podobně je to i s dalšími symboly jako $\sum\nolimits_{1}^n$ či $\bigcup_{\mathcal{A} \in \mathcal{B}}$. V případě vzorce  $\lim\limits_{x \to 0}\frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\int\displaylimits_a^b f(x) \, \mathrm{d} x & = & -\int_b^a f(x) \, \mathrm{d} x\\
\Big( \sqrt[5]{x^4} \Big)' = \Big( x^\frac{4}{5} \Big)' & = & \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
\overline{\overline{A \vee B}} & = & \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}
\noindent Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).\\
\[ \left( \begin{array}{cc}
a+b & b-a \\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
0 & \beta \end{array} \right)\] 

$$\mathrm{A=}\begin{Vmatrix} 
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
\end{Vmatrix}$$

\[ \left| \begin{array}{cc}
t & u \\
v & w 
\end{array} \right| = tw-uv\] 

Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i jinde.

$$ 
{{n}\choose{k}}=\left\{
\begin{array}{c l}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \leq k \leq n \\
0 & \text{pro } k < 0 \text { nebo } k>n
\end{array} \right. 
$$

\section{Závěrem}
\noindent V případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci v \TeX u.

\end{document}

